\chapter{Методы регистрации и восстановления параметров ШАЛ}

\label{chapt:review}

В этой главе приводится краткий обзор современных методов регистрации ШАЛ на примере крупнейших установок: Pierre Auger Observatory, Telescope Array, Якутской установки по регистрации ШАЛ; приводится пример метода восстановления энергии первичной частицы и ассоциированные с ними неопределённости. Кроме того, обсуждается важность оценки систематических погрешностей для корректной интерпретации результатов эксперимента.


\section{Методы регистрации ШАЛ}

По регистрируемой компоненте ШАЛ установки можно разделить на детекторы заряженных частиц и детекторы сопутствующих оптических излучений ливня (методы регистрации радиоизлучений ШАЛ, также активно развиваемые, оставлены за рамками данной работы). Крупные современные эксперименты используют одновременно несколько каналов регистрации. Так, Pierre Auger Observatory использует наземные детекторы (баки, заполненные водой и снабжённые несколькими ФЭУ для регистрации черенковского света, рождаемого заряженными частицами в воде) и несколько флуоресцентных телескопов, наблюдающих за площадью эксперимента со стороны \cite{Abraham2010}. Telescope Array использует сходную методику наземных детекторов (в качестве них используются сцинтилляторы, а не водяные баки, как в PAO) и флуоресцентных телескопов \cite{AbuZayyad2013}. В Якутской установке ШАЛ используются наземные сцинтилляторы и отдельные счётчики мюонов, расположенные под землёй для исключения электронной компоненты, а также детекторы черенковского излучения, расположенные массивом на поверхности земли \cite{Ivanov2007}. Во всех этих экспериментах активно используются перекрёстные проверки для сравнения и взаимной калибровки разных каналов регистрации.


\section{Оценка энергии первичной частицы и её неопределённость}

Энергия первичной частицы является ключевым параметром ливня, а энергетический спектр, получаемый на основе оценки энергий множества событий, является важнейшим результатом для любого эксперимента по наблюдению ШАЛ. Для восстановления энергии разработано множество теоретических методов, но общая идея их заключается в том, что, зная физические закономерности, управляющие развитием ливня, можно предсказать долю энергии, переданную той или иной компоненте либо излучению ливня. Измеряя эту долю энергии экспериментально, можно с некоторой погрешностью перейти назад к полной энергии всего ливня, которая, в свою очередь, даст оценку энергии первичной частицы.

Отдельное внимание следует уделить оценке погрешностей, возникающих при восстановлении энергии. Систематические погрешности являются важным фактором, ограничивающим наши знания о спектре космических лучей в области сверхвысоких энергий. Так, спектры, полученные в разных экспериментах, дают значения, отличающиеся друг от друга иногда на десятки процентов. Этот факт представляет серьёзную проблему, если интерпретировать его как действительную разницу потоков. В то же время это расхождение может быть феноменологически объяснено систематическими сдвигами в шкалах энергий разных экспериментов, после устранения которых спектры совпадают с высокой точностью, причём не только по абсолютным значениям, но и по форме особенностей спектра \cite{wg2013}. Поэтому в современной экспериментальной технике особое место уделяется процедурам калибровки детекторов и оценке неопределённостей.

Приведём далее пример такого метода --- восстановление энергии по данным наземных детекторов эксперименте Pierre Auger Observatory. Этот пример не стремится быть исчерпывающим или полностью актуальным, но дать иллюстрацию и общее представление о методике.

Низкоуровневая калибровка наземных детекторов PAO проводится к величине <<вертикальных эквивалентных мюонов>> (Vertical Equivalent Muons, VEM) \cite{Bertou2006}. Эта величина показывает, как подсказывает название, число гипотетических мюонов, движущихся по вертикали и одновременно попавших в объём детектора, которые породили бы такой же сигнал в системе регистрации. Калибровка для перевода измеренного сигнала в единицы VEM происходит онлайн силами электроники каждой наземной станции. В качестве калибровочного источника используются атмосферные мюоны, дающие характерный пик в распределении интенсивностей импульсов. Эта примечательно простая процедура сразу позволяет оперировать сигналами, выраженными в физических единицах.

Далее для каждого экспериментального события рассчитывается значение $S_{38}$ --- это флюенс (плотность потока, интегрированна по времени прохождения ливня) заряженных частиц на расстоянии $1000~\text{м}$ от оси ливня в случае, если бы ливень имел зенитный угол $38^{\circ}$ \cite{PAO-ICRC-2005}. Такое  специфичное определение, приводящее потоки к конкретному зенитному углу, учитывает тот факт, что для наземных ливней детекторы массива будут расположены на разных глубинах. Далее по данным гибридных событий, то есть зарегистрированных одновременно наземными детекторами и флуоресцентными телескопами, проводится кросс-калибровка: $S_{38}$ оказывается скоррелирована с энергией, восстановленной по данным флуоресцентных телескопов $E_{FD}$. Построив зависимость двух величин по гибридным событиям, можно получить оценку энергии по наземным детекторам и для экспериментальных событий без соответствующих измерений флуоресцентного света.

Неопределённость такой процедуры весьма велика и происходит из нескольких факторов. Так, погрешность реконструкции $S_{38}$ составляла порядка $10 \%$ \cite{Collaboration2005}, а погрешность перевода этой величины в энергию первичной частицы ливня --- ещё около $20 \%$ \cite{Roth2007}.
